# 心经

```

《心经》全称《般若波罗密多心经》，简称《般若心经》或《心经》，是佛经中字数最少，但影响最大的一部经典著作。
其中的“心”（梵文hrdaya ），指心脏，含精要、心髓之意。
本经系将内容庞大的般若，经浓缩成为表现“般若皆空”精神的简洁经典，全经举出五蕴、三科、十二因缘、四谛等法，以总述诸法皆空之理。

至宋朝为止，《心经》可考译本最少11本，现存9本。
其中以玄奘大师译本流传最广。此本略去序文等，只保留正宗部分，
全文仅260字，词寡而旨深，是般若经类的提要、经典，高度浓缩佛教的教义。
但是里面的内容广博，从五蕴空讲到一切皆空，可以说包括了一切佛法。

```

---

```

《般若波罗蜜多心经》

玄奘译本（全文注音）

bō rě bō luó mì duō xīn jīng
般若波罗蜜多心经

guān zì zài pú sà , xíng shēn bō rě bō luó mì duō shí，zhào jiàn wǔ yùn jiē kōng, dù yī qiē kǔ è。
观自在菩萨，行深般若波罗蜜多时，照见五蕴皆空，度一切苦厄。

shè lì zǐ, sè bù yì kōng ，kōng bù yì sè , sè jí shì kōng , kōng jí shì sè。
舍利子，色不异空，空不异色，色即是空，空即是色。

shòu xiǎng xíng shí，yì fù rú shì。
受想行识，亦复如是。

shè lì zǐ, shì zhū fǎ kōng xiāng,
舍利子，是诸法空相，

bù shēng bù miè, bù gòu bù jìng, bù zēng bù jiǎn ,
不生不灭，不垢不净，不增不减，

shì gù kōng zhōng wú sè, wú shòu xiǎng xíng shí,
是故空中无色，无受想行识，

wú yǎn ěr bí shé shēn yì, wú sè shēng xiāng wèi chù fǎ, wú yǎn jiè,
无眼耳鼻舌身意，无色声香味触法，无眼界，

nǎi zhì wú yì shí jiè, wú wú míng , yì wú wú míng jìn,
乃至无意识界，无无明，亦无无明尽，

nǎi zhì wú lǎo sǐ, yì wú lǎo sǐ jìn。
乃至无老死，亦无老死尽。

wú kǔ jí miè dào, wú zhì yì wú dé, yǐ wú suǒ dé gù。
无苦集灭道，无智亦无得，以无所得故。

pú tí sà duǒ yī bō rě bō luó mì duō gù xīn wú guà ài。
菩提萨埵，依般若波罗蜜多故，心无挂碍。

wú guà ài gù, wú yǒu kǒng bù, yuǎn lí diān dǎo mèng xiǎng, jiū jìng niè pán。
无挂碍故，无有恐怖，远离颠倒梦想，究竟涅槃。

sān shì zhū fó, yī bō rě bō luó mì duō gù, dé ā nuò duō luó sān miǎo sān pú tí。
三世诸佛，依般若波罗蜜多故，得阿耨多罗三藐三菩提。

gù zhī bō rě bō luó mì duō, shì dà shén zhòu, shì dà míng zhòu,
故知般若波罗蜜多，是大神咒，是大明咒，

shì wú shàng zhòu, shì wú děng děng zhòu。néng chú yī qiē kǔ, zhēn shí bù xū。
是无上咒，是无等等咒。能除一切苦，真实不虚。

gù shuō bō rě bō luó mì duō zhòu。
故说般若波罗蜜多咒。

jí shuō zhòu yuē：
即说咒曰：

jiē dì jiē dì, bō luó jiē dì, bō luó sēng jiē dì, pú tí sà pó hē。
揭谛揭谛，波罗揭谛，波罗僧揭谛，菩提萨婆诃。

```

---

心经

　　观自在菩萨，行深般若波罗蜜多时，照见五蕴皆空，度一切苦厄。
　　舍利子，色不异空，空不异色，色即是空，空即是色，受想行识亦复如是。
　　舍利子，是诸法空相，不生不灭，不垢不净，不增不减。是故空中无色，无受想行识，无眼耳鼻舌身意，无色声香味触法，无眼界乃至无意识界，无无明亦无无明尽，乃至无老死，亦无老死尽，无苦集灭道，无智亦无得。
　　以无所得故，菩提萨埵。依般若波罗蜜多故，心无挂碍；无挂碍故，无有恐怖，远离颠倒梦想，究竟涅槃。
　　三世诸佛，依般若波罗蜜多故，得阿耨多罗三藐三菩提。
　　故知般若波罗蜜多，是大神咒，是大明咒，是无上咒，是无等等咒，能除一切苦，真实不虚。
　　故说般若波罗蜜多咒，即说咒曰：揭谛揭谛　波罗揭谛　波罗僧揭谛　菩提萨婆诃。

---

## 王羲之心经集字版

![wang]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/wang.jpg )

![wang1]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/wang1.jpg )

![wang2]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/wang2.jpg )

![wang3]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/wang3.jpg )

![wang4]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/wang4.jpg )

![wang5]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/wang5.jpg )

![wang6]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/wang6.jpg )

---

## 欧阳询心经

![ou1]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/ou1.jpg )

![ou2]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/ou2.jpg )

![ou3]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/ou3.jpg )

![ou4]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/ou4.jpg )

![ou5]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/ou5.jpg )

---

## 颜真卿心经集字版

![yan1]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/yan1.jpg )

![yan2]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/yan2.jpg )

![yan3]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/yan3.jpg )

![yan4]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/yan4.jpg )

![yan5]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/yan5.jpg )

![yan6]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/yan6.jpg )

![yan7]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/yan7.jpg )

![yan8]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/yan8.jpg )

![yan9]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/yan9.jpg )

![yan10]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/yan10.jpg )

![yan11]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/yan11.jpg )

---

## 苏轼心经

![su1]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/su1.jpg )

![su2]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/su2.jpg )

![su3]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/su3.jpg )

![su4]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/su4.jpg )

![su5]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/su5.jpg )

![su6]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/su6.jpg )

![su7]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/su7.jpg )

---

## 赵孟頫心经

![zhao1]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/zhao1.jpg )

![zhao2]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/zhao2.jpg )

![zhao3]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/zhao3.jpg )

![zhao4]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/zhao4.jpg )

![zhao5]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/zhao5.jpg )

---

## 文徵明心经

![wen]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/wen.jpg )

---

## 董其昌心经

![dong1]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/dong1.jpg )

![dong2]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/dong2.jpg )

![dong3]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/dong3.jpg )

![dong4]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/dong4.jpg )

![dong5]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/dong5.jpg )

![dong6]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/dong6.jpg )

![dong7]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/dong7.jpg )

![dong8]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/dong8.jpg )

![dong9]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/dong9.jpg )

---

## 成亲王心经

![cheng]( https://codechina.csdn.net/xu180/document/-/raw/master/imgs/shufa/xinjing/cheng.jpg )


---
